%f\chapter{Números naturais, inteiros e racionais}
\section{Exercícios.}




% Retirei pois na proposição citado se usa o fato que
% N^2 = N
%
% Valor: 1 ponto
%\exercicio
%Use a Proposição \ref{Prp: Uniao enumeravel enumeravel} para provar que $\N^2$
%é enumerável.
%
%{\bf Sugestão:} Considere conjuntos da forma $\{n\}\times\N$ com $n\in\N$.



% Retirei pois existe igual (na linguagem de bijeção) no cap. 1
%
% Valor: 2 pontos
%\exercicio
%Denotamos $\{0,1\}^\N$ ao conjunto de todas as funções $f:\N\rightarrow\{0,1\}$.
%Prove que $\#\{0,1\}^\N=\#\mathcal P(\N)$.

%{\bf Sugestão:} Para cada $f\in\{0,1\}^\N$ considere o conjunto $f^{-1}(1)$.



% Retirei pois existe igual (na linguagem de bijeção) no cap. 1
%
%\exercicio
%Seja $A$ um conjunto não vazio. Denotamos por $A^{\{1,2\}}$ ao conjunto das
%funções $f:\{1,2\}\rightarrow A$. Prove que $\#A^{\{1,2\}}=\#A^2$.







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Números Naturais, Inteiros e Racionais}
\secexercicio{Naturais,  inteiros e indução}

	\exerciciolA Prove que o conjunto dos números primos é infinito.
	\index{Número!primo}

	Dica1: Suponha, por absurdo, que $N$ é o maior primo. Prove
	que $N! +1$ também será primo. 
	
	Dica2: Suponha, por absurdo, que exista um número finito de
	primos. Tome $m$ o MMC destes números.  Agora $m+1$ também
	será primo. Prova apresentada por
	\index{Euclides}
	Euclides\footnote{Euclides da Alexandria: 
	$\star$  325 AC, Grécia --  $\dagger$ 265 AC, Alexandria, Egito.} 
	no livro IX, proposição 20.
   	Em particular, isto mostra que nos Elementos de Euclides têm,
	além de Geometria, Álgebra.

	Obs: Seja $\pi(n)$ o número de primos menores que $n$.
	Provamos que
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\pi(n)=+\infty$. Um
	problema difícil (que pertence a teoria analítica dos números) 
	é estimar $\pi(n)$ para $n$ grande. Foi provado em 1896 por
	Hadamard \footnote{Jacques Salomon Hadamard: 
$\star$  08/12/1865, Versailles, França
-- $\dagger$ 17/10/1963, Paris, França.} e Vallée-Poussin
\footnote{Charles Jean Gustave Nicolas Baron de la Vallée Poussin:
$\star$ 14/08/1866, Louvain, Bélgica
-- $\dagger$ 02/03/1962, Louvain, Bélgica.
}
o teorema dos
	números primos:
	\(\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\f{\pi(n)}{n/\log(n)}=1.
	\)
	Isto mostra que $\pi(n)\approx n/\log(n)$ para $n$ grande ([O]
	p.75).







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Indução 
%\secexercicio{Indução}

	\exerciciolA
	\label{Exc: erroinducao}
	Prove por indução que 
$\displaystyle \bigcap_{i=1}^n\left(0,\frac{1}{i}\right)$ é não-vazio.
Podemos utilizar indução para concluir que $\displaystyle
\bigcap_{i=1}^\infty\left(0,\frac{1}{i}\right)$ é não-vazio?

	\exerciciolA Prove por indução que, para todo $n\in\N$:

	\eitemlB $n! > 2^n$ (para $n \geq 4$); 
\hfill	
        \eitem  $1^2+\dots+n^2=n(n+1)(2n+1)/6$;

	\eitem $\displaystyle(a-1)\sum_{i=1}^n a^i = a^{n+1}-1$;
\hfill
	\eitemlA $1^3 + 2^3 + \cdots + n^3 = (1+2+\cdots+n)^2$;

	\eitem $\displaystyle(a+b)^n = \sum_{i=0}^{n} ({}^n_ i) a^i b^{n-i}$
\nometeo{binômio de Newton}. 
\index{Newton}
\index{Binômio de Newton}
\hfill
\eitemlA\label{Exc: Desigualdade harmonica}
\(
\displaystyle\frac1n+\frac1{n+1}+\dots+\frac1{2n}\ge\frac12\);

\eitemlA 
%Sejam $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado contendo $\N$ e $a\in\K$
%com $a\ge -1$. Prove, por indução, que 
$(1+a)^n\ge1+na$ 
\nometeo{desigualdade de Bernoulli},%
\footnote{Jacques Bernoulli: $\star$ 27/12/1654, Basileia, Suíça - $\dagger$
16/08/1705, Basileia, Suíça.}%
\index{Bernoulli}%
\index{Desigualdade!de Bernoulli}
com $a\ge -1$.

%   \eitem $\displaystyle \sum_{i=1}^n k^3 = \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2$

   \eitem $\displaystyle \sqrt{n} < \sum_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{i}}$ para $n\geq 2$.

   \eitem $\displaystyle \sum_{i=1}^n i\cdot i! = (n+1)! -1 $  para $n\geq 1$.

% Valor: 2 pontos



	\exercicio Seja $f_0(x)=x/(x+1)$  e $f_n$ definida de forma indutiva por 
$f_{n}(x)=f_0(f_{n-1}(x))$. Prove
que $f_n(x)=x/( (n+1)x +1)$.


%	\exercicio O objetivo deste exercício é demonstrar a versão em $\R$ do 
%{\bf Teorema Fundamental da Álgebra (TFA):} todo polinômio de grau $n$ tem
%no máximo $n$ raízes. 

%	(a) Prove que se $f:\R\rightarrow\R$ é derivável e
%	tem $n$ raízes distintas então $f'$ tem pelo menos $n-1$ raízes; 
%
%	(b) Prove a versão em $\R$ do TFA; 

%Dica: indução.
%	Obs: O o TFA diz que todo polinômio complexo de grau $n$ possui exatamente
%(contando multiplicidades) $n$ raízes complexas. A prova 
%é vista em curso de funções complexas.



%Peano
 	\exercicioextra
	\label{Exc: Peano}
	\index{Peano!axiomas de}
	Os \textbf{axiomas de Peano} que definem  $\N$ podem ser
apresentados da seguinte forma: Seja $A$ um conjunto e $s:A\rightarrow A$
uma função injetiva (a função sucessor)
com $A-s(A)=\{a\}$ (conjunto unitário) e 
$\displaystyle A=\bigcup_{n=0}^\infty s^{(n)}(a)$. Então este $A$ será o $\N$.
Prove que:

   (a) se eliminarmos a condição $A-s(A)$ unitário 
então $A$ pode ser um conjunto finito;

   (b) podemos substituir a condição $A-s(A)$ unitário pela
existência de um único $a\in A$ tal que $\displaystyle
A=\bigcup_{n=0}^\infty s^{(n)}(a)$; 

   (c) se $a$ não for único então $A$ será finito;

   Defina a operação binária (soma) $+: A\times A \rightarrow A$ por
$m,n\in A$:
\qquad i. $m+a=m$ \quad e  \quad ii. $m+s(n)=s(m+n)$. 

(d) Prove que a soma está definida para todos
elementos de $A$. Prove que $a+m=m$ para todo $m\in A$. Pode-se provar que
a soma é associativa e comutativa.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cardinalidade
\secexercicio{Cardinalidade}

\exercicio
Seja $X\subset\N$ infinito. Prove que existe uma única bijeção
crescente $f:\N\rightarrow X$.

\exerciciolA
\label{Exc: Produto finito de enumeraveis e enumeravel}
Prove que se $A_1$ e $A_2$ são enumeráveis, então $A_1\times A_2$ é enumerável.
Prove, por indução, que se $A_1,\dots,A_n$ são enumeráveis, então $A_1\times
\cdots\times A_n$ é enumerável.


	\exerciciolA
	\label{Exc: NN}%
	Prove que ${\cal F}(\N;\N)$ é não-enumerável.

	Dica1: 
\index{Argumento diagonal de Cantor}%
  \nometeo{argumento diagonal de Cantor da \index{Cantor!argumento diagonal}%
   \proppag{proposicao: card N<card P(N)}}
	Dada $\Phi:\N\rightarrow {\cal F}(\N;\N)$, construa uma 
	$f_\Phi\in{\cal F}(\N;\N)$ que não esteja na imagem de $\Phi$
	(por exemplo com $f_\Phi(i)\neq (\Phi(i))(i)$ para todo $i$.

	Dica2: $\{0,1\} \subset\N$, 
	\excpag{existeinjecao}  e
	\excpag{conjpartes}. 
%	${\cal F}(\N;\{0,1\}) \subset {\cal F}(\N;\N)$.
% Nao defino produto cartesiano infinito.
%	\exercicio Sejam $X_i$ conjuntos infinitos enumeráveis. Prove que 
%	$\displaystyle\prod_{i=1}^\infty X_i$ é não-enumerável.
	
	\exercicio 
	\label{Exc: XY}%
	Suponha que $X\not=\varnothing$ e $\#Y>1$. 
	Prove que $\#X<\#{\cal F}(X;Y)$.

	Dica: ver Dica1 do exercício anterior.


	\exerciciolB
	\label{partes}%
	Suponha que $X\not=\varnothing$. Prove que $\#X<\#\P(X)$.
  
\index{Argumento diagonal de Cantor}%
  Dica: Argumento diagonal de Cantor da \index{Cantor!argumento diagonal}%
    \proppag{proposicao: card N<card P(N)}
e tricotomia da cardinalidade
(\excpag{tricotomia}).
  Concluímos que
  existem infinitas cardinalidades infinitas: $\#X<\#\P(X)<\#\P(\P(X))$
  etc.

	\exerciciolB Seja $A$ um conjunto infinito enumerável. Prove que o
	conjunto $\{B\in{\cal P}(A); \quad \# B < \#\N\}$ é
	enumerável. Note que  ${\cal P}(A)$ é não-enumerável!

% Valor: 1 ponto
\exercicio
Use a Proposição \ref{Prp: Uniao finita enumeravel} para provar, de maneira
diferente do Exemplo \ref{Ex: Z e enumeravel}, que $\Z$ é enumerável.

	\exerciciolA 
	\label{Exc: Qenumeravel}%
	($\Q$ é enumerável) Defina 
	$A_j=\{m/n; \quad m\in\Z,\ n\in\N \mbox{ com } |m|+n=j\}$ para
	cada $j\in\N$. Prove que:

	(a) $\# A_j = 2j-1$;\hfill
	(b) $\displaystyle\Q=\bigcup_{j\in\N}A_j$;\hfill
	(c) $\Q$ é enumerável.

	Obs: Definindo a norma de $q=m/n$ por $|m|+|n|$ (chamado de
	norma $l^1$), $A_j$ é um ``círculo'' de raio $j$.

	\exerciciolA Baseado no exercício anterior, escreva um programa de
	computador que imprima todos os números racionais.

	\exercicio Sejam $X$ e $Y$ conjuntos finitos. Prove que: 

		(a) $\#(X\cup Y)= \#X + \#Y - \#(X\cap Y)$;\hfill
		(b) $\#(X\times Y)= \#X \cdot \#Y$;

		(c) $\#\P(X)=2^{\#X}$;\hfill
		(d) $\#\F(X;Y)=\#Y^{\#X}$;

		(e) o conjunto das bijeções de $X$ em $X$ 
	possui $(\#X)!$ elementos. 
	\exerciciolB Seja $A\subset\R^2$ tal que 
	a distância $d(x,y)\in\Q$ para todo
	$x,y\in A$. Prove que $A$ é enumerável (ou finito). O
	resultado continua válido para $A\subset\R^n$? ([T] p.13
	no.5.35)

	Dica: fixe 3 pontos não-colineares de $A$ e 
	escolha sistema de coordenadas.
        \exercicio Construa uma %função injetiva 
	bijeção de $\N\times \N$ em $\N$
tomando dígitos de forma intercalada: 
(por exemplo $f(13,24)=1234$,
$f(3, 724)=f(003, 724)=070234$,
e de forma geral, $f(a_k\cdots
a_0,\ b_k\cdots b_0)=a_kb_k\cdots a_1b_1a_0b_0$).
Corrija esta construção ou certifique-se de que está correta.
A primeira questão é se a função está bem definida.

	\exerciciolA Prove que se $X$ é finito e $Y$ é enumerável 
	então $\F(X; Y)$ é enumerável  ([L] p.45 no.20).
Generalizado no \excpag{transfinitaII}

        \exercicio Considere $X\subset\F(\N;\N)$ o conjunto das
	funções que valem $1$ em todos os pontos menos num conjunto
	finito. Portanto se $f\in X$ então $f(x)=1$ para todo $x\in\N$
	a menos de um conjunto finito (ou ainda, gastando notação de
	teoria de conjuntos, $f^{-1}(\{1\}^\complement)$ é finito).
	Prove que $X$ é enumerável (adaptado de [L] p.45 no.20).

	\exerciciodificil 
	Defina $f:\N\rightarrow\N$ tal que para todo $n\in\N,$ $f^{-1}(n)$
seja infinito ([L] p.44 no.15).

	Dica: Decomponha em fatores primos.
	\exerciciolA Um conjunto $X$ é infinito se, e somente se, existe uma bijeção
dele com uma parte própria $Y\subset X$, $Y\not=X$. 

Obs: Esta foi a definição dada
por Dedekind \index{Dedekin}\index{Conjunto!infinito} para conjunto infinito.
	%\exercicio Prove que o conjunto das sequências de inteiros
	%não-negativos que são zero a partir de um certo termo é
	%enumerável ([T] p.13 no.5.29).
	\exercicio Considere o conjunto das sequências de inteiros
          não-negativos
	$\{(n_i); \ n_i\in\Z, n_i\geq 0\}$.
        Determine se é enumerável o subconjunto das sequências:

	(a) que são zero a partir de um certo termo
	([T] p.13 no.5.29);

	(b) que são decrescentes ($n_1\geq n_2\geq n_3\geq \cdots\geq 0$);

	(c) que são estritamente crescentes ($n_1<n_2<n_3<\cdots$)
	([L] p.45 no.26).


	\exercicio Construa uma bijeção entre $(-1,1)$ e $\R$.
	Note que existe uma
bijeção (simples) entre $S^1-\{N\}$ (circunferência sem um ponto) e $(-1,1).$
	\exerciciolB Construa uma bijeção entre $S^2-\{N\}$ (esfera sem o polo
norte) e $\R^2$. 

Dica: \textbf{projeção estereográfica}.
\index{Projeção estereográfica}

	\exerciciolA
	Considere os intervalos
 $(0,1]$ e $(0,1)$.
 
 (a) prove que \underline{existe}
 uma bijeção entre eles 
utilizando o Teorema~\ref{Teo: Cantor-Bernstein-Schroeder}
(Cantor-Bernstein-Schr\"oder);

  (b) construa uma bijeção entre eles
(note que a  existência é mais fácil do que a construção).

Dica1: Defina $f:(0,1]\rightarrow(0,1)$ por: $f(1)=1/2$, $f(1/2)=1/3$, 
$f(1/3)=1/4,$ etc.\ Nos outros pontos, $f$ é a identidade.

Dica2: Aplique a demonstração do teorema de Cantor-Bernstein-Schr\"oder (caminho
difícil).

	\exercicio Construa uma bijeção entre $(0,1)$ e $(0,1)\cup\{1, 2, \ldots,
k\}$.  

Dica: exercício anterior.
	\exerciciolA Construa uma bijeção entre $(0,1)$ e $(0,1)\cup\N$. 

Dica: exercício anterior.
	\exerciciolB Prove que o conjunto dos círculos no plano com raio
	racional e com centro com coordenadas racionais é enumerável 
	([T] p.13 no.5.26).
	\exerciciolB Considere os seguintes subconjuntos do plano ($\R^2$):

$A=\{(x,y); \ x^2+y^2<1\}$ (disco aberto),\hfill
$B=\{(x,y); \ x^2+y^2\leq1\}$ (disco fechado),

$C=\{(x,y); \ 0<x^2+y^2<1\}$ (disco furado),\hfill
$D=\{(x,y); \ 1/2<x^2+y^2<1\}$ (anel aberto). 

Construa bijeções entre cada um deste conjuntos.
	\exerciciolA Aqui generalizamos os resultados apresentados na sequência de 
exercícios anteriores.
Considere $X$ um conjunto infinito e $Y\subset X$ finito. Prove que:

	(a) $\#X = \#(X-Y)$; \qquad
	(b) $\#X=\#(X\cup\N)$. 
	
Dica: Extraia de $X$ um subconjunto com cardinalidade igual a $\N.$ 
Note que usando (a) podemos provar (b).
	\exerciciolA 
	\label{interenum}
	Prove que um conjunto qualquer 
	$B\subset\P(\R)$ de intervalos não-degenerados (não
	pode ter comprimento zero) disjuntos dois a
	dois é enumerável ([T] p.13 no.5.26).

	Dica: Use enumerabilidade de $\Q$ para montar função injetiva de
	$B$ em $\Q$.
	\exerciciodificil \label{transfinita} Se $X$ e $Y$ são conjuntos infinitos então: 
		
	 (a) $\#(X\times X)=\#X$; \qquad (b) $\#(X\cup
Y)=\mbox{max}(\#X,\#Y)$.

	Dica: É surpreendentemente difícil.
	Precisamos de mais teoria do que aprendemos. Podemos fazer por
\textbf{indução transfinita}. Remeto os curiosos para [Ha].
\index{Princípio!da Indução transfinita}
\index{Indução!transfinita}

       Obs: Este exercício generaliza o fato que $\#(\N^k)=\#(\N)$.
       Implica que $\#(\Co)=\#(\R^2)=\#(\R^3)=\#(\R)$.
       Veja \excpag{planoreta}.

      \exerciciodificil
      \label{transfinitaII} Prove que se $X$ é infinito e $A$ finito com $\#A=N$ então
          $\#\F(A;X)=\#X$.

       Dica: Use \excpag{faa}
       para provar que  $\#\F(A;X)=\#(X^N)$
       e  \excpag{transfinita} (a).


        \exerciciodificil  Suponha que $A$ é infinito. Prove que 
possuem a mesma cardinalidade:

(a) $\F(A;A)$; \quad (b) $\P(A)$; \quad (c) $\F(A,\P(A))$.

Dica: Use página \pageref{existeinjecao}: exercícios \ref{funcao},
 \ref{existeinjecao} e  \ref{conjpartes} e 
  exercício  \ref{transfinita} (a).

Obs: Isto mostra que não obtemos cardinalidades mais altas tomando
conjunto de funções. De fato, a forma de aumentar a cardinalidade é
tomando conjunto das partes.
	\exerciciodificil
	\label{Exc: hipcontinuo}
	Suponha que $A$ ou $B$ é infinito (caso
	contrário é exercício de combinatória calcular
	cardinalidade). Prove que:

	(a) se $\# B=1$ então $\#\F(A;B)=\#A$;

	(b) Se $\# B>1$ então $\#\F(A;B)=\max(\#\P(A), \#B)$.

Dica:  Item (a) é fácil. Para o item (b) existem dois casos.
Se $\#\P(A)\geq \#B$ use dicas do exercício anterior. Se
$\#\P(A)< \#B$ temos dois casos. Se $A$ for finito use exercício no. 
\ref{transfinitaII}. Se $A$ for infinito  ($B$ também será infinito)
use hipótese do contínuo generalizado: $\#B=\#\P^{(k)}(A)$ para algum
$k\in\N$. Defina $C=\P^{(k-1)}(A)$. Conclua que
$\#\F(A;B)=\#\F(A;\P(C))$. Usando exercício anterior e suas dicas 
podemos limitar $\#\F(A;\P(C))$  por $\#\P(C)=\#B$.
Por outro lado $\#B=\#\F(\{1\};B)\leq\#\F(A;B)$.

	\exerciciodificil \label{tricotomia} Dados $A$ e $B$ dois 
	conjuntos, então é verdade que 
	(\textbf{tricotomia da cardinalidade}): 
	\index{Tricotomia da Cardinalidade}
	$\# A =\# B$ ou $\# A >\# B$ ou
	$\# A <\# B$.

	Obs: Precisamos do lema da boa ordenação (teoria dos
	conjuntos) como em  [Ha].

	\exercicioextra 
Considere 
$X_0$ e $F$ definidos
na demonstração do 
	Teorema~\ref{Teo: Cantor-Bernstein-Schroeder} 
(Cantor-Bernstein-Schr\"oder) na p.~\pageref{Teo: Cantor-Bernstein-Schroeder}. 
Defina 
 $\displaystyle Z_0\triangleq\bigcup_{i=0}^{+\infty}F^i(\varnothing)$.

(a) Prove que $Z_0$ é ponto fixo de $F$.

(b) 
Prove que $X_0$ é o {\bf maior} e
          $Z_0$ é o {\bf menor} ponto fixo de $F$, 
	  ou seja:

\qquad\qquad $\bullet$ $F(X_0)=X_0$, 

\qquad\qquad $\bullet$ $F(Z_0)=Z_0$,  e 

\qquad\qquad $\bullet$ se 
$F(Y_0)=Y_0$
($Y_0$ é ponto fixo de $F$),
então $Z_0\subset Y_0\subset X_0$.

(c) Prove que $F(X)=(g\circ f)(X)\cup g(B)^\cc$.

(d) Prove que  (o menor ponto fixo de $F$) 
$Z_0= \displaystyle \bigcup_{i=0}^{+\infty} (g\circ f)^{(i)}[g(B)^\cc]$.
Note que esta fórmula é bem mais fácil de calcular do que a dada
originalmente para $X_0$.

(e) Utilize a fórmula em (d) para explicitar uma bijeção entre 
$[0,1]$ e $(0,1)$.

Dica:
(a) siga prova de C-S-B;
(b) $\varnothing\subset Y_0 \subset A$. Aplique $F^n$ em todos os
termos.
(c) use fato que se $h$ é injetiva, $h(X-Y)=h(X)-h(Y)$. 
(d) Verifique que $\displaystyle F^{(i)}(\varnothing)=\bigcup_{n=0}^{i-1}
(g\circ f)^{(n)}[g(B)^\cc]$.

OBS 1: Existe um argumento informal que $Z_0$ definido
pelo item (d) é o menor ponto fixo. Elementos que não estão na imagem
de $g$ (isto é, elementos de $g(B)^\cc$) tem que estar em $Z_0$ pois
só poderão ir para $B$ com $f$ (impossível ir com $g^{-1}$!).
Consequentemente, elementos de $g(f(g(B)^\cc))$ 
só poderão ir para $B$ com $f$ 
(Porque não poderão ir para $B$ com $g^{-1}$?). 
Prosseguindo de forma indutiva chegaremos
ao conjunto $Z_0$.

OBS 2: Existe uma demonstração de C-S-B aparentemente diferente que pode ser
vista em Halmos (Naive Set Theory). Ela utiliza a linguagem de
descendentes e ancestrais de elementos para particionar $A$ em três
partes (disjuntas) de acordo com a origem da ``família'' do elemento:
$A_A$, $A_B$, $A_\infty$.
Ficará claro numa leitura atenta que:
 $A_A=Z_0$ (o menor ponto fixo)  e
 $A_A\cup A_\infty=X_0$ (o maior ponto fixo).

Assim como $A_A=Z_0$ (menor ponto fixo)
é mais fácil de se calcular que $X_0$, $B_B$ também é mais fácil, bastando
inverter papel de $f$ e $g$ no item (d):
$B_B= \displaystyle \bigcup_{i=0}^{+\infty} (f\circ g)^{(i)}[f(A)^\cc]$.
Como $g(B_B)=A_B$ e $A_B^\cc=A_A\cup A_\infty=X_0$ (maior ponto fixo) é
mais difícil de ser calculado pela fórmula original, podemos calcular 
mais facilmente por
\[
X_0=
\left(
g\left(
\bigcup_{i=0}^{+\infty} (f\circ g)^{(i)}[f(A)^\cc]
\right)
\right)^\cc.
\]


OBS 3: Esta prova utilizando ponto fixo é caso particular do 
Teorema do ponto fixo para reticulados
(em inglês \textit{lattices})
\index{Lattices}
\index{Reticulados}
de Tarski-Davis.

OBS 4: Se $A=B$, $f=g=Id$, $A_A=A_B=\varnothing$ e $A_\infty=A$: menor
ponto fixo é o $\varnothing$, maior é o $A$.



%	\exercicioextra Considere na demonstração do 
%	Teorema~\ref{Teo: Cantor-Bernstein-Schroeder} 
%(Cantor-Bernstein-Schr\"oder)
%$X_0$ e $F$. Prove que $X_0$ é o {\bf maior} subconjunto de $A$ tal que
%$F(X_0)=X_0$, isto é, prove que se $Y_0\subset A$ é tal que
%$F(Y_0)=Y_0$ então $Y_0\subset X_0$.
%	\exercicioextra Vamos demonstrar o 
%	Teorema~\ref{Teo: Cantor-Bernstein-Schroeder} 
%(Cantor-Bernstein-Schr\"oder)
%	de outra forma. Defina 
%\[ S=\bigcup_{n=0}^\infty (g\circ f)^{(n)}[g(B)^\cc].
%\]
%É claro que $f$ restrita a $S$ é uma bijeção (porque?) em $f(S)$. Logo é
%suficiente provar (porque?) que $g([f(S)]^\cc)=S^\cc$.
%
%Dica: Como $S\subset [g(B)]^\cc$, $g^{-1}$ está bem definida em $S^\cc$.
%Logo basta provar que $[f(S)]^\cc=g^{-1}(S^\cc)$. Da definição de $S$
%obtemos que $S=[g(B)]^\cc \cup (g\circ f)(S)$. Usando o fato de
%$g^{-1}$ ser injetiva obtemos que 
%$g^{-1}(S^\cc)=g^{-1}([(g\circ f)(S)]^\cc)$. 
%Usando o fato que para $h$ injetiva, 
%$h(X^\cc)\subset [h(X)]^\cc$
%com $h=g^{-1}$ duas vezes (por um lado e pelo outro) obteremos o
%resultado.
%	\exercicio Um número racional possui expansão decimal finita se, e somente
%se, o denominador da fração irredutível possui somente os fatores $2$ e $5$ 
%([Hd]).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%racionais
\secexercicio{Racionais}



% Valor: 6 pontos
\exerciciolA
Seja $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado.

\eitem \label{Exc: xx>=0}
Prove que $0\le x\cdot x$ para todo $x\in\K$ e conclua que $0<1$.

\eitem \label{Exc: x positivo -x negativo}
Prove que se $0\le x$, então $-x\le 0$ e conclua que $-1<0$. (Atenção:
desigualdade estrita).

\eitemlA \label{Exc: C nao e ordenado}
Diga porque é impossível definir uma relação de ordem no conjunto dos complexos
de modo que $({\mathbb C},+,\cdot,\le)$ seja um corpo ordenado.

{\bf Sugestão:} Em \ref{Exc: xx>=0} considere separadamente os casos $0\le x$ e
$x\le 0$ e utilize a monotonia de $\le$ para a multiplicação. Em \ref
{Exc: x positivo -x negativo} use a monotonia de $\le$ para a adição. Em \ref
{Exc: C nao e ordenado} use \ref{Exc: xx>=0} e \ref{Exc: x positivo -x negativo}
e considere $x=i$.

\exercicio
Seja $f:A\rightarrow B$ uma função crescente e decrescente ao mesmo tempo.
Prove que $f$ é {\bf constante},%
\index{Função!constante}
{\em i.e.}, $f(x)=f(y)$ quaisquer que sejam $x,y\in A$.





	\exercicioextra Prove que um número possui dízima com $s>0$ termos na
	parte não-periódica se, e somente se, o denominador da fração
	irredutível possui fator $2^{s}$ ou $5^{s}$ mas não possui
	fator $2^{s+1}$ nem $5^{s+1}$.
	\exercicioextra Seja $m/n\in \Q$ com $m,n\in\N$ 
uma fração positiva irredutível ($\mdc(m,n)=1$). 
Prove que são equivalentes:

	(a) $m/n$ possui expansão decimal finita;
\hfill
	(b) $10^s$ é múltiplo de $n$ para algum $s\in\N$; 

	(c) $n=2^\alpha5^\beta$ para $\alpha,\beta\in\N$.
	\exercicioextra Formule (e resolva) um exercício semelhante ao anterior
	porém para expansão de $\alpha$ na base 6. E na base $k$?

   \exerciciodificil\label{Exc: racionalharm}
   \index{Série!Harmônica}%
Prove que qualquer racional positivo pode ser escrito como a soma
finita de números distintos da forma $1/n$ com $n\in\N$
   ([Sp] p.411 no.22). Um corolário é que a série harmônica 
   (veja página~\pageref{serieharm}) diverge.

   Dica: se $p/q$ estiver estritamente entre $1/n$ e $1/(n+1)$ então o
   numerador de $p/q-1/(n+1)$ é menor que $p$.

	\exerciciodificil (teoria da expansão decimal, vide [O] p.319 e
	[Hd]) Seja $m/n\in \Q$ com $m,n\in\N$ uma fração positiva irredutível, isto é,
$\mdc(m,n)=1$. Sejam $s,p\in\N$ mínimos com $p\geq1$ tais que $10^{s+p} -
10^s$ é múltiplo de $n$. Então a expansão decimal de $m/n$ possui uma
dízima periódica de período $p$ 
que começa após $s$ dígitos à direita da casa decimal.

Mais ainda, se $n=2^\alpha5^\beta Q$ com $\mdc(Q,10)=1$ então
$s=\max(\alpha,\beta)$.

Obs: Como consequência, a característica da dízima de $m/n$ depende SOMENTE 
de $n$. Podemos calcular a tabela abaixo. 
Assim, por exemplo, se $n=3$, toda fração $m/3$ irredutível possuirá dízima
periódica começando imediatamente após a casa decimal ($s=0$) com período 1
($p=1$). Se $n=18$ toda fração $m/18$ irredutível possuirá dízima
periódica começando após uma ($s=1$) casa decimal  com período 1
($p=1$). 
Quando a expansão decimal é finita ($1/2$ por exemplo) 
podemos interpretar como uma
dízima com o algarismo $0$ se repetindo ($p=1$).

\begin{tabular}{ccccccccccccccccccc}  
\toprule
$\mathbf n$&2&3&4&5&6&7&8&9&11&12&13&14&15&16&17&18&19&20\\
\midrule
$\mathbf s$&1&0&2&1&1&0&3&0&0&2&0&1&1&4&0&1&0&2\\
$\mathbf p$&1&1&1&1&1&6&1&1&2&1&6&6&1&1&16&1&18&1\\
\bottomrule
\end{tabular}


Obs: Esta teoria pode ser facilmente generalizada para outras bases. Basta
modificar o 10 que aparece acima pela outra base.

Obs: Podemos determinar $s$ e $p$ do seguinte modo. Calcule $10^i \bmod n$ (resto
da divisão por $n$) para $i=0, 1, 2, \ldots, n$. Como são no máximo $n$ restos
distintos ($0$ até $n-1$), eles se repetirão. Isto é, existem $0\leq s<j\leq n$
tais que $10^j \bmod n = 10^s \bmod n$. Portanto, tomando $p=j-s$, teremos que
$10^{s+p} - 10^s \bmod n = 0$.

	\exercicioextra 
	\label{anelZ}
	Dado um corpo $\mathbb K$ qualquer existe um conjunto
${\mathbb M} \subset {\mathbb K}$ homeomorfo a $\mathbb Z$, isto é,
existe $f:{\mathbb M}\rightarrow \mathbb Z$ tal que $f$ preserva as
operações de soma e produto.  

Dica: Identifique o elemento neutro da
soma com o $0$, o neutro do produto com $1$ e obtenha os outros
elementos de ${\mathbb M}$ através da soma (ou subtração) do elemento
identidade do produto.


\exercicioextra
Prove a unicidade de $1$ a partir de sua existência e da comutatividade da
multiplicação, ou seja, prove que se a operação $\cdot$ é comutativa em $\K$ e
existe $x\in\K$ tal que $x\cdot y=y$ qualquer que seja $y\in\K$, então ele é
único.



\exercicioextra
Prove a unicidade do inverso de $x\in\K-\{0\}$ a partir de sua existência e da
comutatividade da operação de multiplicação.



% Valor: 3 pontos
\exercicioextra
Sejam $(\K,+,\cdot)$ um corpo e $x,y\in\K$. Prove que

\eitem \label{Exc: x0}
$x\cdot0=0$;
\hfill
\eitem \label{Exc: (-x)y}
$(-x)\cdot y=-(x\cdot y)$;
\hfill
\eitem \label{Exc: (-x)(-y)}
$(-x)\cdot(-y)=x\cdot y$.

Dica: (a) use $0=0+0$;
(b) use (a);
(c) use (b) duas vezes.



\exercicioextra
\label{Exc: Produtos e sinais}
Seja $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado. Sejam $x,y\in\K$. Prove que
%\exercicioextra
%Seja $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado. Sejam $x,y\in\K$. Prove que

%\eitem se $x>0$, então $x^{-1}>0$;

\eitem se $x<0$, então $x^{-1}<0$;
\hfill
\eitem se $0<x<y$, então $0<y^{-1}<x^{-1}$.


%\eitem se $x\ge0$ e $y\ge0$, então $x\cdot y\ge0$;

\eitem se $x\ge0$ e $y\le0$, então $x\cdot y\le0$;
%\eitem se $x\le0$ e $y\le0$, então $x\cdot y\ge0$;
%\eitem se $x>0$ e $y>0$, então $x\cdot y>0$;
%\eitem se $x>0$ e $y<0$, então $x\cdot y<0$;
\hfill
\eitem se $x<0$ e $y<0$, então $x\cdot y>0$.

\exercicioextra
Sejam $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado e $x,y,z\in\K$. Prove que

\eitem se $x<y$, então $x+z<y+z$;

\eitem se $x<y$, então $x\cdot z<y\cdot z$ quando $0<z$ e $y\cdot z<x\cdot z$
quando $z<0$.





	\exercicioextra
	\label{Exc: extensaoQ}
	Para cada ${\mathbb K}$ definido abaixo, determine se é
corpo e, neste caso, determine a fórmula do inverso aditivo e do inverso
multiplicativo:

	(a) ${\mathbb K} = \{a+b\sqrt{2}; \quad a,b\in\Q \}$; \hfill
	(b) ${\mathbb K} = \{a+b\sqrt{n}; \quad a,b\in\Q \}$, com $n\in\N$;

	(c) ${\mathbb K} = \{a+b\sqrt[3]{2}; \quad a,b\in\Q \}$; \qquad
	(d) ${\mathbb K} = \{a + b\sqrt[4]{3} + c\sqrt[4]{9} + d\sqrt[4]{27}; \quad a,b,c,d\in\Q \}$. 

	\exercicioextra
	\label{Exc: corpofinito}
	$\Z_n$ é o conjunto formado por $\{0, 1, \ldots, n-1\}$ cujas
operações são feitas módulo $n$. Por exemplo, em $\Z^3$ temos que $2\cdot 2=1; \
2+1=0;\ -2=1.$ Prove que todos elementos de $\Z_n$ possuem 
inverso multiplicativo se, e somente se, $n$ é primo. Conclua que, 
neste caso, $\Z_n$ é corpo não-arquimediano. Um contraexemplo é
$\Z_4$, pois $2\cdot2 = 0$, o que implica (porque?) que $2$ não tem inverso
multiplicativo em $\Z_4$.


\exercicioextra
Sejam $(\K,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado arquimediano, e $a\in\K$ com $a>0$.
Prove que
%\eitem 
se 
$b\in\K$ e $b>1$, então existe $n\in\N$ tal que $a<b^n$.

%\eitem existe $y\in\K$ tal que $0<y<a$;
%\eitem se $y\in\K$ e $y>0$, então existe $n\in\N$ tal que $a<ny$;

	\exercicioextra Prove que um corpo ordenado ${\mathbb K}$ é arquimediano 
	(i.e. $\N\subset{\mathbb K}$ é ilimitado superiormente)
	se, e somente se ([L] p.59 e p.72 no.25),
	dados $a,b \in  {\mathbb K}$ com $a>0$ existe $n\in\N$ tal que:

	(a) $n\cdot a > b$;
	\hfill
	(b) $\displaystyle 0<\frac{1}{n}<a$;
	\hfill
	(c) $\displaystyle 0<\frac{1}{2^n}<a$.
%	(a) dados $a,b \in  {\mathbb K}$ com $a>0$ existe $n\in\N$ tal
%que $n\cdot a > b$;
%	(b) dado $a \in  {\mathbb K}$ com $a > 0$ existe $n\in\N$ tal que $0<\frac{1}{n}<a$;
%	(c) dado $a \in  {\mathbb K}$ com $a > 0$ existe $n\in\N$ tal que
%$0<\frac{1}{2^n}<a$.
%
